

Projeto e Análise de Algoritmos: Estratégias de Prova Matemática



Prof. Renê Veloso¹

March, 27th 2014

¹Universidade Estadual de Montes Claros
Programa de Pós-Graduação em Modelagem Computacional
e Sistemas (PPGMCS)

Sumário

1 Introdução

2 Estratégias de Prova Matemática

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Conclusão na forma $\neg P$

Modus Ponens e Modus Tollens

3 Indução Matemática

Introdução

Você está estudando sobre números primos e verifica a seguinte relação entre “todo” número n e $2^n - 1$:

n	é primo?	$2^n - 1$	é primo?
2	sim	3	sim

Introdução

Você está estudando sobre números primos e verifica a seguinte relação entre “todo” número n e $2^n - 1$:

n	é primo?	$2^n - 1$	é primo?
2	sim	3	sim
3	sim	7	sim

Introdução

Você está estudando sobre números primos e verifica a seguinte relação entre “todo” número n e $2^n - 1$:

n	é primo?	$2^n - 1$	é primo?
2	sim	3	sim
3	sim	7	sim
4	não	15	não: $15=3 \cdot 5$

Introdução

Você está estudando sobre números primos e verifica a seguinte relação entre “todo” número n e $2^n - 1$:

n	é primo?	$2^n - 1$	é primo?
2	sim	3	sim
3	sim	7	sim
4	não	15	não: $15=3 \cdot 5$
5	sim	31	sim

Introdução

Você está estudando sobre números primos e verifica a seguinte relação entre “todo” número n e $2^n - 1$:

n	é primo?	$2^n - 1$	é primo?
2	sim	3	sim
3	sim	7	sim
4	não	15	não: $15=3 \cdot 5$
5	sim	31	sim
6	não	63	não: $63=3 \cdot 7 \cdot 3$

Introdução

Você está estudando sobre números primos e verifica a seguinte relação entre “todo” número n e $2^n - 1$:

n	é primo?	$2^n - 1$	é primo?
2	sim	3	sim
3	sim	7	sim
4	não	15	não: $15=3 \cdot 5$
5	sim	31	sim
6	não	63	não: $63=3 \cdot 7 \cdot 3$
7	sim	127	sim

Introdução

Você está estudando sobre números primos e verifica a seguinte relação entre “todo” número n e $2^n - 1$:

n	é primo?	$2^n - 1$	é primo?
2	sim	3	sim
3	sim	7	sim
4	não	15	não: $15=3 \cdot 5$
5	sim	31	sim
6	não	63	não: $63=7 \cdot 9$
7	sim	127	sim

Esse padrão continua para todo número n ?

Introdução

Você tem dois “chutes” ...

- Conjectura 1** Suponha que n seja um número inteiro maior que 1 e n é primo. Então $2^n - 1$ é primo.
- Conjectura 2** Suponha que n seja um número inteiro maior que 1 e n não é primo. Então $2^n - 1$ não é primo.

Introdução

Você tem dois “chutes” ...

Conjectura 1 Suponha que n seja um número inteiro maior que 1 e n é primo. Então $2^n - 1$ é primo.

Conjectura 2 Suponha que n seja um número inteiro maior que 1 e n não é primo. Então $2^n - 1$ não é primo.

Contraexemplo

11 é primo, mas $2^{11} - 1 = 2047$ não é! ($2047 = 23 \cdot 89$)
Então a conjectura 1 é incorreta.

Introdução

Você tem dois “chutes” ...

Conjectura 1 Suponha que n seja um número inteiro maior que 1 e n é primo. Então $2^n - 1$ é primo.

Conjectura 2 Suponha que n seja um número inteiro maior que 1 e n não é primo. Então $2^n - 1$ não é primo.

Contraexemplo

11 é primo, mas $2^{11} - 1 = 2047$ não é! ($2047 = 23 \cdot 89$)
Então a conjectura 1 é incorreta.

Mas e a segunda? Fui até o número 30 e não encontrei um contraexemplo... ela é correta?

Introdução

Você tem dois “chutes” ...

Conjectura 1 Suponha que n seja um número inteiro maior que 1 e n é primo. Então $2^n - 1$ é primo.

Conjectura 2 Suponha que n seja um número inteiro maior que 1 e n não é primo. Então $2^n - 1$ não é primo.

Contraexemplo

11 é primo, mas $2^{11} - 1 = 2047$ não é! ($2047 = 23 \cdot 89$)
Então a conjectura 1 é incorreta.

Mas e a segunda? Fui até o número 30 e não encontrei um contraexemplo... ela é correta?
Não.

Sumário

1 Introdução

2 Estratégias de Prova Matemática

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Conclusão na forma $\neg P$

Modus Ponens e Modus Tollens

3 Indução Matemática

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Para provar uma conclusão na forma $P \rightarrow Q$ é comum utilizar uma das seguintes estratégias:

- Assuma que P é verdade e então prove que Q é verdade ($P \rightarrow Q$)
- Assuma que Q é falso e prove que P também é falso ($\neg Q \rightarrow \neg P$)

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Assuma que P é verdade e então prove que Q é verdade ($P \rightarrow Q$)

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Assuma que P é verdade e então prove que Q é verdade ($P \rightarrow Q$)

Atenção

Você não está provando que Q é verdade, porque não se sabe se a hipótese de que P é verdade está correta.

Está apenas concluindo que, se P for verdade, você tem certeza que Q também é... portanto $P \rightarrow Q$ é verdade (fica subentendido).

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Assuma que P é verdade e então prove que Q é verdade ($P \rightarrow Q$)

Passo 1 Encontrar os dados e objetivos.

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Assuma que P é verdade e então prove que Q é verdade ($P \rightarrow Q$)

Passo 1 Encontrar os dados e objetivos.

Dados	Objetivo
—	$P \rightarrow Q$

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Assuma que P é verdade e então prove que Q é verdade ($P \rightarrow Q$)

Passo 1 Encontrar os dados e objetivos.

Passo 2 transformar o problema.
Há novas hipóteses que podem ser aproveitadas?

Dados	Objetivo
—	$P \rightarrow Q$

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Assuma que P é verdade e então prove que Q é verdade ($P \rightarrow Q$)

Passo 1 Encontrar os **dados** e **objetivos**.

Passo 2 transformar o problema.
Há novas hipóteses que podem ser aproveitadas?

Dados	Objetivo
—	$P \rightarrow Q$
P	Q

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Example

Suponha que a e b são números reais. Prove que se $0 < a < b$ então $a^2 < b^2$.

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Example

Suponha que a e b são números reais. Prove que se $0 < a < b$ então $a^2 < b^2$.

Passo 1 ?

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Example

Suponha que a e b são números reais. Prove que se $0 < a < b$ então $a^2 < b^2$.

Passo 1 ?

Dados	Objetivo
$a, b \in \mathbb{R}$	$(0 < a < b) \rightarrow (a^2 < b^2)$

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Example

Suponha que a e b são números reais. Prove que se $0 < a < b$ então $a^2 < b^2$.

Passo 1 ?

Passo 2 ?

Dados	Objetivo
$a, b \in \mathbb{R}$	$(0 < a < b) \rightarrow (a^2 < b^2)$

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Example

Suponha que a e b são números reais. Prove que se $0 < a < b$ então $a^2 < b^2$.

Passo 1 ?

Passo 2 ?

Dados	Objetivo
$a, b \in \mathbb{R}$	$(0 < a < b) \rightarrow (a^2 < b^2)$
$0 < a < b$	$a^2 < b^2$

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Example

Suponha que a e b são números reais. Prove que se $0 < a < b$ então $a^2 < b^2$.

Passo 1 ?

Passo 2 ?

Dados	Objetivo
$a, b \in \mathbb{R}$	$(0 < a < b) \rightarrow (a^2 < b^2)$
$0 < a < b$	$a^2 < b^2$

Como sair dos dados e chegar ao objetivo?

Uma pista é multiplicar a nos dois lados de $a < b$. Ficaré $a * a < a * b \Rightarrow a^2 < ab$. Da mesma forma, multiplicamos b nos dois lados de $a < b$. Ficando $ab < b^2$.

Juntando tudo, fica $a^2 < ab < b^2$, que é o mesmo que $a^2 < b^2$.

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Passo 1 ?

Passo 2 ?

Dados	Objetivo
$a, b \in \mathbb{R}$	$(0 < a < b) \rightarrow (a^2 < b^2)$
$0 < a < b$	$a^2 < b^2$

Theorem

Suponha a e b como números reais. Se $0 < a < b$ então $a^2 < b^2$.

Demonstração.

Suponha $0 < a < b$. Multiplicando os dois lados da inequação $a < b$ pelo número positivo a , podemos concluir que $a^2 < ab$. De forma similar, multiplicando por b obtemos $ab < b^2$. Portanto, como $a^2 < ab < b^2$, temos que $a^2 < b^2$. Assim, se $0 < a < b$ então $a^2 < b^2$. □

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Forma geral:

Suponha P .

[Prove Q]

Portanto, se P então Q .

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Para provar uma conclusão na forma $P \rightarrow Q$ é comum utilizar uma das seguintes estratégias:

- Assuma que P é verdade e então prove que Q é verdade ($P \rightarrow Q$)
- Assuma que Q é falso e prove que P também é falso ($\neg Q \rightarrow \neg P$)

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Assuma que Q é falso e prove que P também é falso

Atenção

A contrapositiva de $P \rightarrow Q$ é $\neg Q \rightarrow \neg P$.

Passo 1 Encontrar os **dados** e **objetivos**.

Passo 2 transformar o problema.

Dados	Objetivo
-------	----------

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Assuma que Q é falso e prove que P também é falso

Atenção

A contrapositiva de $P \rightarrow Q$ é $\neg Q \rightarrow \neg P$.

Passo 1 Encontrar os dados e objetivos.

Passo 2 transformar o problema.

Dados	Objetivo
—	$P \rightarrow Q$

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Assuma que Q é falso e prove que P também é falso

Atenção

A contrapositiva de $P \rightarrow Q$ é $\neg Q \rightarrow \neg P$.

Passo 1 Encontrar os dados e objetivos.

Passo 2 transformar o problema.

Dados	Objetivo
—	$P \rightarrow Q$
$\neg Q$	$\neg P$

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Assuma que Q é falso e prove que P também é falso

Atenção

A contrapositiva de $P \rightarrow Q$ é $\neg Q \rightarrow \neg P$.

Passo 1 Encontrar os dados e objetivos.

Passo 2 transformar o problema.

Dados	Objetivo
—	$P \rightarrow Q$
$\neg Q$	$\neg P$

Forma geral:

Suponha que Q é falso.

[Prove $\neg P$]

Portanto, se P então Q .

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Example

Suponha que a , b e c são números reais e que $a > b$. Prove que se $ac \leq bc$ então $c \leq 0$.

Dados	Objetivo
$a, b, c \in \mathbb{R}$ $a > b$	$(ac \leq bc) \rightarrow (c \leq 0)$

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Example

Suponha que a , b e c são números reais e que $a > b$. Prove que se $ac \leq bc$ então $c \leq 0$.

Dados	Objetivo
$a, b, c \in \mathbb{R}$ $a > b$	$(ac \leq bc) \rightarrow (c \leq 0)$

Equivalências

$$(ac \leq bc) \rightarrow (c \leq 0) \equiv \neg(c \leq 0) \rightarrow \neg(ac \leq bc) \equiv \\ (c > 0) \rightarrow (ac > bc)$$

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Example

Suponha que a , b e c são números reais e que $a > b$. Prove que se $ac \leq bc$ então $c \leq 0$.

Equivalencias

$$(ac \leq bc) \rightarrow (c \leq 0) \equiv \neg(c \leq 0) \rightarrow \neg(ac \leq bc) \equiv \\ (c > 0) \rightarrow (ac > bc)$$

Dados	Objetivo
$a, b, c \in \mathbb{R}$	$ac > bc$
$a > b$	
$c > 0$	

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Dados	Objetivo
$a, b, c \in \mathbb{R}$	$ac > bc$
$a > b$	
$c > 0$	

Suponha $c > 0$.

[Prove $ac > bc$]

Portanto, se $ac \leq bc$ então $c \leq 0$.

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Dados	Objetivo
$a, b, c \in \mathbb{R}$ $a > b$ $c > 0$	$ac > bc$

Suponha $c > 0$.

[Prove $ac > bc$]

Portanto, se $ac \leq bc$ então $c \leq 0$.

Theorem

Suponha que a, b, c são números reais e que $a > b$. Se $ac \leq bc$ então $c \leq 0$.

Demonstração.

Prova pela contrapositiva. Suponha $c > 0$. Então multiplicamos ambos os lados de $a > b$ por c e concluimos que $ac > bc$. Portanto, se $ac \leq bc$ então $c \leq 0$. □

Sumário

1 Introdução

2 Estratégias de Prova Matemática

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Conclusão na forma $\neg P$

Modus Ponens e Modus Tollens

3 Indução Matemática

Conclusão na forma $\neg P$

Para provar uma conclusão na forma $\neg P$ é comum utilizar uma das seguintes estratégias:

- Transforme o objetivo e use alguma das estratégias anteriores
- Suponha que P é verdade e tente chegar numa contradição (prova por contradição)

Conclusão na forma $\neg P$

Transforme o objetivo e use alguma das estratégias anteriores.

Example

Suponha $A \cap C \subseteq B$ e que $a \in C$. Prove que $a \notin A \setminus B$.

Conclusão na forma $\neg P$

Transforme o objetivo e use alguma das estratégias anteriores.

Example

Suponha $A \cap C \subseteq B$ e que $a \in C$. Prove que $a \notin A \setminus B$.

Dados	Objetivo
-------	----------

Conclusão na forma $\neg P$

Transforme o objetivo e use alguma das estratégias anteriores.

Example

Suponha $A \cap C \subseteq B$ e que $a \in C$. Prove que $a \notin A \setminus B$.

Dados	Objetivo
$A \cap C \subseteq B$ $a \in C$	$a \notin A \setminus B$

Conclusão na forma $\neg P$

Transforme o objetivo e use alguma das estratégias anteriores.

Example

Suponha $A \cap C \subseteq B$ e que $a \in C$. Prove que $a \notin A \setminus B$.

Transformando $a \notin A \setminus B$

$$a \notin A \setminus B \equiv \neg(a \in A \wedge a \notin B) \equiv$$

$$a \notin A \vee a \in B \equiv a \in A \rightarrow a \in B$$

$$(\text{lembrando que: } p \rightarrow q \equiv \neg p \vee q \equiv \neg(p \wedge \neg q))$$

Conclusão na forma $\neg P$

Transforme o objetivo e use alguma das estratégias anteriores.

Example

Suponha $A \cap C \subseteq B$ e que $a \in C$. Prove que $a \notin A \setminus B$.

Transformando $a \notin A \setminus B$

$$a \notin A \setminus B \equiv \neg(a \in A \wedge a \notin B) \equiv$$

$$a \notin A \vee a \in B \equiv a \in A \rightarrow a \in B$$

(lembrando que: $p \rightarrow q \equiv \neg p \vee q \equiv \neg(p \wedge \neg q)$)

Dados	Objetivo
$A \cap C \subseteq B$	$a \notin A \setminus B$
$a \in C$	$a \in B$
$a \in A$	

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha $A \cap C \subseteq B$ e que $a \in C$. Prove que $a \notin A \setminus B$.

Dados	Objetivo
$A \cap C \subseteq B$	$a \notin A \setminus B$
$a \in C$	$a \in B$
$a \in A$	

Demonstração.

Suponha $a \in A$. Então como $a \in C$, $a \in A \cap C$. Mas então como $A \cap C \subseteq B$, conclui-se que $a \in B$. Assim, não é verdade que a é um elemento de A mas não de B , então $a \notin A \setminus B$. \square

Conclusão na forma $\neg P$

Para provar uma conclusão na forma $\neg P$ é comum utilizar uma das seguintes estratégias:

- ~~Transforme o objetivo e use alguma das estratégias anteriores~~
- Suponha que P é verdade e tente chegar numa contradição (prova por contradição)

Conclusão na forma $\neg P$

Suponha que P é verdade e tente chegar numa contradição (prova por contradição)

Uma vez que você chegou a uma contradição, pode concluir que P deve ser falso.

Dados	Objetivo
—	$\neg P$

Forma geral:

Suponha que P é verdade.

~~~~~[chegue em uma contradição]

Portanto,  $P$  é falso.

## Conclusão na forma $\neg P$

Suponha que  $P$  é verdade e tente chegar numa contradição (prova por contradição)

Uma vez que você chegou a uma contradição, pode concluir que  $P$  deve ser falso.

| Dados | Objetivo                |
|-------|-------------------------|
| $P$   | $\neg P$<br>contradição |

Forma geral:

Suponha que  $P$  é verdade.

~~~~~[chegue em uma contradição]

Portanto, P é falso.

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Prove que se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Prove que se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

| Dados | Objetivo |
|-------|----------|
|-------|----------|

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Prove que se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

| Dados | Objetivo |
|-------|---|
| — | $(x^2 + y = 13 \wedge y \neq 4) \rightarrow (x \neq 3)$ |

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Prove que se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------------|------------|
| —
$x^2 + y = 13$
$y \neq 4$ | $x \neq 3$ |

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Prove que se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------------|------------|
| —
$x^2 + y = 13$
$y \neq 4$ | $x \neq 3$ |

Suponha $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$.

[Prove que $x \neq 3$]

Assim, se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Prove que se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

Suponha $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$.

[Prove que $x \neq 3$]

Assim, se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

| Dados | Objetivo |
|----------------|-------------|
| — | contradição |
| $x^2 + y = 13$ | |
| $y \neq 4$ | |
| $x = 3$ | |

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Prove que se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

| Dados | Objetivo |
|----------------|-------------|
| — | contradição |
| $x^2 + y = 13$ | |
| $y \neq 4$ | |
| $x = 3$ | |

Suponha $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$.

Suponha $x = 3$.

[contradição]

Portanto, $x \neq 3$.

Assim, se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Prove que se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

Suponha $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$.

Suponha $x = 3$.

[contradição]

Portanto, $x \neq 3$.

Assim, se $x^2 + y = 13$ e $y \neq 4$ então $x \neq 3$.

Substituindo o x na equação $x^2 + y = 13$, obtemos $9 + y = 13$, resultado em $y = 4$. Mas isso contradiz o fato que $y \neq 4$.

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha A, B e C são conjuntos, onde $A \setminus B \subseteq C$ e um elemento x qualquer. Prove que se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha A, B e C são conjuntos, onde $A \setminus B \subseteq C$ e um elemento x qualquer. Prove que se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

| Dados | Objetivo |
|-------|----------|
|-------|----------|

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha A, B e C são conjuntos, onde $A \setminus B \subseteq C$ e um elemento x qualquer. Prove que se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

| Dados | Objetivo |
|--|-----------|
| $A \setminus B \subseteq C$
$x \in A \setminus C$ | $x \in B$ |

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha A, B e C são conjuntos, onde $A \setminus B \subseteq C$ e um elemento x qualquer. Prove que se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------|---------------------------------|
| $A \setminus B \subseteq C$ | $x \in B$ |
| $x \in A \setminus C$ | contradição |
| $x \notin B$ | |

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha A, B e C são conjuntos, onde $A \setminus B \subseteq C$ e um elemento x qualquer. Prove que se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------|---------------------------------|
| $A \setminus B \subseteq C$ | $x \in B$ |
| $x \in A \setminus C$ | contradição |
| $x \notin B$ | |

Suponha $x \in A \setminus C$.

Suponha $x \notin B$.

[contradição]

Portanto, $x \in B$.

Assim, se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha A, B e C são conjuntos, onde $A \setminus B \subseteq C$ e um elemento x qualquer. Prove que se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------|-------------|
| $A \setminus B \subseteq C$ | $x \in B$ |
| $x \in A \setminus C$ | contradição |
| $x \notin B$ | |

Uma maneira de avançar é alterar os dados e objetivo.

$$x \in A \setminus C \equiv x \in A \wedge x \notin C.$$

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha A, B e C são conjuntos, onde $A \setminus B \subseteq C$ e um elemento x qualquer. Prove que se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------|-------------|
| $A \setminus B \subseteq C$ | contradição |
| $x \in A$ | $x \in C$ |
| $x \notin C$ | |
| $x \notin B$ | |

Uma maneira de avançar é alterar os dados e objetivo.

$$x \in A \setminus C \equiv x \in A \wedge x \notin C.$$

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha A, B e C são conjuntos, onde $A \setminus B \subseteq C$ e um elemento x qualquer. Prove que se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------|-------------|
| $A \setminus B \subseteq C$ | contradição |
| $x \in A$ | $x \in C$ |
| $x \notin C$ | |
| $x \notin B$ | |

Suponha $x \in A \setminus C$.

Suponha $x \notin B$.

[contradição]

Portanto, $x \in B$.

Assim, se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

Uma maneira de avançar é alterar os dados e objetivo.

$$x \in A \setminus C \equiv x \in A \wedge x \notin C.$$

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha A, B e C são conjuntos, onde $A \setminus B \subseteq C$ e um elemento x qualquer. Prove que se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------|-------------|
| $A \setminus B \subseteq C$ | contradição |
| $x \in A$ | $x \in C$ |
| $x \notin C$ | |
| $x \notin B$ | |

| Estratégia: | |
|-------------|----------|
| Dados | Objetivo |
| $\neg P$ | P |

Forma: [prove P]

Como sabemos que $\neg P$, contradição.

Conclusão na forma $\neg P$

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------|-------------|
| $A \setminus B \subseteq C$ | contradição |
| $x \in A$ | $x \in C$ |
| $x \notin C$ | |
| $x \notin B$ | |

Suponha $x \in A \setminus C$. Isso significa que $x \in A$ e $x \notin C$.

Suponha $x \notin B$.

[prove $x \in C$]

Isso contradiz o fato de que $x \notin C$.

Portanto, $x \in B$.

Assim, se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

Conclusão na forma $\neg P$

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------|-------------|
| $A \setminus B \subseteq C$ | contradição |
| $x \in A$ | $x \in C$ |
| $x \notin C$ | |
| $x \notin B$ | |

Suponha $x \in A \setminus C$. Isso significa que $x \in A$ e $x \notin C$.

Suponha $x \notin B$.

Como $x \in A \setminus B \subseteq C$ implica em $x \in C$.

Isso contradiz o fato de que $x \notin C$.

Portanto, $x \in B$.

Assim, se $x \in A \setminus C$ então $x \in B$.

Sumário

1 Introdução

2 Estratégias de Prova Matemática

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Conclusão na forma $\neg P$

Modus Ponens e Modus Tollens

3 Indução Matemática

Modus Ponens

Modus Ponendo Ponens: a forma de afirmar afirmando.

$$P \rightarrow Q$$

$$P$$

$$\therefore Q$$

$$((P \rightarrow Q) \wedge P) \rightarrow Q$$

Modus Tollens

Modus Tollendo Tollens: a forma de negar negando.

$$P \rightarrow Q$$

$$\neg Q$$

$$\therefore \neg P$$

$$((P \rightarrow Q) \wedge \neg Q) \rightarrow \neg P$$

O mesmo que:

$$\begin{cases} P \subseteq Q \\ x \notin Q \therefore x \notin P \end{cases}$$

$$\begin{cases} \forall x(P(x) \rightarrow Q(x)) \\ \exists x(\neg Q(x)) \therefore \exists x(\neg P(x)) \end{cases}$$

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$. Prove que $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$.

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------------|---|
| $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$ | $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$ |

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$. Prove que $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$.

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------------|---|
| $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$ | $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$ |
| $\neg R$ | $P \rightarrow \neg Q$ |

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$. Prove que $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$.

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------------|---|
| $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$ | $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$ |
| $\neg R$ | $P \rightarrow \neg Q$ |

Suponha $\neg R$.

[prove $P \rightarrow \neg Q$]

$\therefore \neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$

| Dados | Objetivo |
|-------|----------|
|-------|----------|

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$. Prove que $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$.

Suponha $\neg R$.

[prove $P \rightarrow \neg Q$]

$\therefore \neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$

| Dados | Objetivo |
|---|------------------------|
| $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$
$\neg R$ | $P \rightarrow \neg Q$ |

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$. Prove que $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$.

Suponha $\neg R$.

[prove $P \rightarrow \neg Q$]

$\therefore \neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------------|------------------------|
| $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$ | $P \rightarrow \neg Q$ |
| $\neg R$ | $\neg Q$ |
| P | |

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$. Prove que $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$.

Suponha $\neg R$.

Suponha P .

[prove $\neg Q$]

$\therefore P \rightarrow \neg Q$.

$\therefore \neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------------|----------|
| $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$ | $\neg Q$ |
| $\neg R$ | |
| P | |

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$. Prove que $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$.

Suponha $\neg R$.

Suponha P .

[prove $\neg Q$]

$\therefore P \rightarrow \neg Q$.

$\therefore \neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$

| Dados | Objetivo |
|-----------------------------------|----------------|
| $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$ | $\neg Q$ |
| $\neg R$ | |
| P | |
| $Q \rightarrow R$ | (modus ponens) |

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$. Prove que $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$.

Suponha $\neg R$.

Suponha P .

Uma vez que P e $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$, temos que $Q \rightarrow R$.

[prove $\neg Q$]

$\therefore P \rightarrow \neg Q$.

$\therefore \neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$

Conclusão na forma $\neg P$

Example

Suponha $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$. Prove que $\neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$.

Suponha $\neg R$.

Suponha P .

Uma vez que P e $P \rightarrow (Q \rightarrow R)$, temos que $Q \rightarrow R$.

Mas então, uma vez que $\neg R$, concluimos $\neg Q$.

(modus tollens)

$\therefore P \rightarrow \neg Q$.

$\therefore \neg R \rightarrow (P \rightarrow \neg Q)$

Sumário

1 Introdução

2 Estratégias de Prova Matemática

Conclusão na forma $P \rightarrow Q$

Conclusão na forma $\neg P$

Modus Ponens e Modus Tollens

3 Indução Matemática

Indução matemática

Example

$$1 = 1$$

Indução matemática

Example

$$1 = 1$$

$$1 + 3 = 4$$

Indução matemática

Example

$$1 = 1$$

$$1 + 3 = 4$$

$$1 + 3 + 5 = 9$$

Indução matemática

Example

$$1 = 1$$

$$1 + 3 = 4$$

$$1 + 3 + 5 = 9$$

$$1 + 3 + 5 + 7 = 16$$

Indução matemática

Example

$$1 = 1$$

$$1 + 3 = 4$$

$$1 + 3 + 5 = 9$$

$$1 + 3 + 5 + 7 = 16$$

Conjectura

A soma dos n primeiros números ímpares $= n^2$

Indução matemática

Método tipicamente usado para comprovar uma dada afirmação sobre os números naturais.

Para provar algo na forma $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$.

Indução matemática

Princípio da Indução Finita

Dominós

Passo de Indução Se um dominó cair, então o seguinte também cairá.

Indução matemática

Princípio da Indução Finita

Dominós

Base O primeiro dominó cairá.

Passo de Indução Se um dominó cair, então o seguinte também cairá.

Indução matemática

Para provar $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$

Base prove $P(0)$

Passo de Indução prove que $\forall n \in \mathbb{N} (P(n) \rightarrow P(n+1))$

Indução matemática

Para provar $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$

Base prove $P(0)$

Passo de Indução prove que $\forall n \in \mathbb{N} (P(n) \rightarrow P(n+1))$

Example

Indução matemática

Para provar $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$

Base prove $P(0)$

Passo de Indução prove que $\forall n \in \mathbb{N} (P(n) \rightarrow P(n+1))$

Example

A soma dos n primeiros números ímpares $= n^2$.

Indução matemática

Para provar $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$

Base prove $P(0)$

Passo de Indução prove que $\forall n \in \mathbb{N} (P(n) \rightarrow P(n+1))$

Example

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

Indução matemática

Para provar $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$

Base prove $P(0)$

Passo de Indução prove que $\forall n \in \mathbb{N} (P(n) \rightarrow P(n+1))$

Example

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

Base $1 = 1^2 = 1$

Indução matemática

Para provar $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$

Base prove $P(0)$

Passo de Indução prove que $\forall n \in \mathbb{N} (P(n) \rightarrow P(n+1))$

Example

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

Base $1 = 1^2 = 1$

Hipótese Para um n arbitrário

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

Indução matemática

Para provar $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$

Base prove $P(0)$

Passo de Indução prove que $\forall n \in \mathbb{N} (P(n) \rightarrow P(n+1))$

Example

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

Base $1 = 1^2 = 1$

Hipótese Para um n arbitrário

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

TESE:

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2k - 1) + (2(n+1) - 1) = (n+1)^2$$

Indução matemática

Para provar $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$

Base prove $P(0)$

Passo de Indução prove que $\forall n \in \mathbb{N} (P(n) \rightarrow P(n+1))$

Example

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

Base $1 = 1^2 = 1$

Hipótese Para um n arbitrário

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

TESE:

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2k - 1) + (2(n+1) - 1) = (n+1)^2$$

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) + (2n + 1) = (n+1)^2$$

Indução matemática

Para provar $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$

Base prove $P(0)$

Passo de Indução prove que $\forall n \in \mathbb{N} (P(n) \rightarrow P(n+1))$

Example

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

Base $1 = 1^2 = 1$

Hipótese Para um n arbitrário

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

TESE:

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2k - 1) + (2(n+1) - 1) = (n+1)^2$$

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) + (2n + 1) = (n+1)^2$$

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) + (2n + 1) = (n+1)^2$$

Indução matemática

Para provar $\forall n \in \mathbb{N} P(n)$

Base prove $P(0)$

Passo de Indução prove que $\forall n \in \mathbb{N} (P(n) \rightarrow P(n+1))$

Example

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

Base $1 = 1^2 = 1$

Hipótese Para um n arbitrário

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

TESE:

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2k - 1) + (2(n+1) - 1) = (n+1)^2$$

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) + (2n + 1) = (n+1)^2$$

$$1 + 3 + 5 + 7 + \dots + (2n - 1) + (2n + 1) = (n+1)^2$$

$$n^2 + 2n + 1 = (n+1)^2$$

Indução matemática

Example

Prove que para todo $n \geq 4$, $n! > 2^n$.

Indução matemática

Example

Prove que para todo $n \geq 4$, $n! > 2^n$.

Base Quando $n = 4$, temos que $n! = 24 > 16 = 2^n$.

Indução matemática

Example

Prove que para todo $n \geq 4$, $n! > 2^n$.

Base Quando $n = 4$, temos que $n! = 24 > 16 = 2^n$.

Hipótese Para um n arbitrário, onde $n \geq 4$, suponha que $n! > 2^n$.

Indução matemática

Example

Prove que para todo $n \geq 4$, $n! > 2^n$.

Base Quando $n = 4$, temos que $n! = 24 > 16 = 2^n$.

Hipótese Para um n arbitrário, onde $n \geq 4$, suponha que $n! > 2^n$.

TESE:

$$\begin{aligned}(n+1)! &= (n+1).n! \\ &> (n+1)! \cdot 2^n \text{ (pela hipótese)} \\ &> 2 \cdot 2^n = 2^{n+1}\end{aligned}$$